全世界看半天吊 - 陶傑

全世界看半天吊 - 陶傑

香港大風暴，舉世好奇圍觀，因為人人都看出來，這種僵局，帶有中國特色。

人類二百年來，凡有暴亂、起義、革命，聲稱要民主自由或推翻極權政府，眾所周知，只有兩種結局：不是極權使用軍隊或多十倍武力，將反抗血腥鎮壓成功至無聲。一九五六年匈牙利革命、一九六八年布拉格之春、一九八九年北京天安門，都屬於這種。

另一類是武力鎮壓失敗，極權君主下台或逃亡。一九八六年菲律賓人民力量，或九十年代東歐包括羅馬利亞的收局，即屬此類。

但既不可動用軍隊，三流獨裁者如林鄭月娥又不獲准下台，吊在半空不三不四的，就只有香港目前這奇怪的一種。因此香港事件，將會進入西方歷史和政治學術教科書，供其後世研究。

本來基本法早有安排：特首若辭職，第二號人物即政務司司長頂上六個月，六個月內，另行選出特首。

但是當前這位第二號人物，叫做張建宗。張司長被林鄭及其中央後台，視為無法勝任特首的人物。因此，基本法中政務司司長成為代理特首這一條，就卡在中間，技術上根本無法執行。

以西方的邏輯思維：既然張建宗這個人，你認為他不行，為什麼又委任他做足可署理接替特首、緊急受命必須合格的政務司司長？

尤其經過董建華半途被解僱、政務司司長曾蔭權被中方危急中拉上來代理此職。以常識推論，中方有經驗，必知道這個二把手之重要。

但現在這位張司長，卻完全不可勝任，那麼又是誰將這個人提上來、誰參閱過他的能力檔案、又覺得沒有問題，對他予以「實質任命」？

就像一輛汽車，你剛買回來，付了錢，準備坐上去，是不是應該打開行李箱，檢查一下有沒有一條應急用的車胎？還要捏一捏，看看這條車胎裏有沒有充足氣？因為馬上就要開車跑長途，天遙路遠，有半途拋錨的風險。

果然，林鄭月娥這輛汽車，還沒有開到一半，不但引擎冒煙，還連續爆胎。這時才發覺，沒有了「士啤軚」。

全世界都看到，這不是林鄭的問題，也不是張建宗的問題，而是車主的判斷和對於開車的常識安全問題。這一切，無論是開汽車還是選領袖，在西方文明社會，都有一套程序。美國總統萬一遇刺，在程序上，副總統即刻頂上。若副總統和總統一起被殺，國會議長頂上。國會議長之後，就是國防部長和國務卿。一切都清清楚楚。

獨香港這個模樣，會如何結局？全世界在看熱鬧，有七成，說得不錯，並不關心香港的民主自由前景，純粹出於人性天生的好奇。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

【又有屍體發現】

推